[Summer_Koshien_2009_Final.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Summer_Koshien_2009_Final.jpg "fig:Summer_Koshien_2009_Final.jpg")

**高中棒球錦標賽**，全名**全國高等學校棒球選手權大會**\[1\]（），是[日本的全國](../Page/日本.md "wikilink")[高中棒球聯賽之一](../Page/日本高中棒球.md "wikilink")，每年8月於[兵庫縣](../Page/兵庫縣.md "wikilink")[西宮市的](../Page/西宮市.md "wikilink")[阪神甲子園球場舉行](../Page/阪神甲子園球場.md "wikilink")；一般俗稱「**夏季大會**」（）或「**夏季甲子園**」（）\[2\]，以區別於同樣在該球場舉行的[高中棒球選拔賽](../Page/日本高中棒球選拔賽.md "wikilink")（即春季甲子園）。起始於1915年，是同類型比賽中歷史最悠久的。

此聯賽由[朝日新聞社與公益財團法人](../Page/朝日新聞社.md "wikilink")（高野連）共同主辦，冠軍隊伍會被授予深紅色的。原則上參賽資格採一[府縣一校制](../Page/都道府縣.md "wikilink")，不過由於[北海道和](../Page/北海道.md "wikilink")[東京都的學校較多](../Page/東京都.md "wikilink")，所以各被劃分割為兩個地方賽區，因此各會有兩名代表校參賽。各學校經過地方預賽後，由優勝校代表該賽區至甲子園參賽（共49隊）。此聯賽每5年（除以5餘3的年份）會辦一次盛大的紀念大賽，[埼玉縣](../Page/埼玉縣.md "wikilink")、[千葉縣](../Page/千葉縣.md "wikilink")、[神奈川縣](../Page/神奈川縣.md "wikilink")、[愛知縣](../Page/愛知縣.md "wikilink")、[大阪府](../Page/大阪府.md "wikilink")、[兵庫縣各會有兩名代表校參賽](../Page/兵庫縣.md "wikilink")（共55隊）。

## 概要

[Ceremonial_First_Pitch_1915.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ceremonial_First_Pitch_1915.jpg "fig:Ceremonial_First_Pitch_1915.jpg")社長開球。\]\]

[大正](../Page/大正.md "wikilink")4年（1915年）由[朝日新聞社發起的全國中等學校優勝野球大會在](../Page/朝日新聞社.md "wikilink")[大阪府](../Page/大阪府.md "wikilink")展開了第一回的比賽，從此開啟了日本高中棒球聯賽的歷史。大正6年（第三回）比賽場地遷移到兵庫縣西宮的。大正13年（1924年），[甲子園球場落成](../Page/阪神甲子園球場.md "wikilink")（當年為[甲子年](../Page/甲子.md "wikilink")，因而命名），並從該年（第十回）開始將比賽場地遷移至此，「甲子園」也因此成為日本高中棒球的代名詞。

早期甲子園比賽沒有年齡限制，只要有學籍就可以參賽，但在1920年豐國中學派出已在法政大學有出場經驗的小方二十世選手出場，所以自1922年起，限制出場年齡為18歲以下。

2018年的大賽是夏季甲子園的[第100屆紀念大賽](../Page/第100回全國高等學校野球選手權紀念大會.md "wikilink")，同時也是[平成時代的最後一屆比賽](../Page/平成.md "wikilink")；應援節目《》同期主題歌則為[嵐的](../Page/嵐.md "wikilink")「[夏疾風](../Page/夏疾風.md "wikilink")」。

## 賽制

地方預賽、全國大賽都是採用單敗淘汰制。

## 电视转播

[日本放送协会](../Page/日本放送协会.md "wikilink")（NHK）自1954年起进行本次大会的电视转播，目前已经持续了57年。现在的本大会转播已经实现-{zh-cn:高清化;zh-tw:高畫質化}-、立体声化、解说专业化。同时NHK通过NHK
WORLD PREMIUM这一频道实施部分重要赛事的国际直播。以下是NHK的转播时间表：

  - NHK综合频道：

平日 8:15-11:54、13:05-18:00 周六 9:00-11:54、13:50-18:00 周日
8:35-9:00、10:05-11:54、13:05-18:00 上午9点以后会插入整点新闻播报。

  - 教育频道：

平日 11:54-13:05、18:00-比赛结束 土曜日 8:35-9:00、11:54-13:50、18:00-比赛结束 日曜日
9:00-10:05、11:54-13:05、18:00-比赛结束 根据各地播出需要，NHK地方支局会有针对性地自主延长转播时间

第93回（2011年）因比赛时间提前、周六周日在上午8:00（周六教育台、周日综合台）开始播出。而平日仍是8：15分播出。

在民营电视台方面，[全日本新闻网会选择性地转播相当一部分地方赛事](../Page/全日本新闻网.md "wikilink")，其中位于大阪的[朝日放送会完整地转播本大会自一回战以来的全部赛事](../Page/朝日放送.md "wikilink")。但是位于东京的[朝日电视台不会在综合频道转播赛事](../Page/朝日电视台.md "wikilink")。此外，还有[埼玉电视台](../Page/埼玉电视台.md "wikilink")[千叶电视台](../Page/千叶电视台.md "wikilink")[群马电视台等独立电视台](../Page/群马电视台.md "wikilink")，TBS旗下的[山梨电视台](../Page/山梨电视台.md "wikilink")[千叶电视台](../Page/千叶电视台.md "wikilink")，还有CX旗下的[富山电视台](../Page/富山电视台.md "wikilink")，以及相当一部分有线电视频道会进行转播。

## 參考

## 參見

  - [日本高中棒球選拔賽](../Page/日本高中棒球選拔賽.md "wikilink")
  - [全國高等學校野球選手權大會歷代優勝校](../Page/全國高等學校野球選手權大會歷代優勝校.md "wikilink")

{{-}}

[全國高等學校棒球錦標賽](../Category/全國高等學校棒球錦標賽.md "wikilink")
[Category:日本高中棒球](../Category/日本高中棒球.md "wikilink")
[Category:甲子園](../Category/甲子園.md "wikilink")
[Category:朝日新闻社](../Category/朝日新闻社.md "wikilink")
[Category:日本棒球賽事](../Category/日本棒球賽事.md "wikilink")
[Category:1915年建立的週期性體育事件](../Category/1915年建立的週期性體育事件.md "wikilink")
[Category:日本的全國錦標賽](../Category/日本的全國錦標賽.md "wikilink")

1.  「選手權大會」即中文所稱的「」。
2.  [1](http://news.163.com/12/0809/12/88FDNATA00014JB6_2.html)，第94届夏季甲子园8日开幕。